\section{Семинар}

\subsection{Линейные уравнения 2-го порядка}
\[y'' + p(x)y' + q(x)y = f(x)\]
где $p(x), q(x), f(x)$ - заданные значения \\
или
\[y'' = f(x, y, y')\]

\subsection{Линейные однородные уравнения 2-го порядка}
\[y'' + p(x)y' + q(x)y = 0\]

\subsubsection{Пример}
\begin{gather*}
	y'' - 5y' + 4y = 0 \\
	p(x) = 5, q(x) = 4 \\
\end{gather*}

\subsubsection{Теорема о виде общего решения}
$y'' + py' + qy = 0$ -- ЛОУ 2-го порядка
ЛОУ 2-го порядка имеет вид:
\[y_\textup{общ.реш.од.} = C_1y_1(x) + C_2y_2(x)\]
где $y_1(x), y_2(x)$ -- лин. независимые частные решения ЛОУ

\subsubsection{Способ решения}

Будем искать решение уравнения $y'' + py' + qy = 0$ в виде $y = e^{\lambda x}$ \\
Подставим $y = e^{\lambda x}$ в ЛОУ
\begin{gather*}
	e^{\lambda x}(\lambda ^ 2 + p \lambda + q) = 0 \\
	\lambda ^ 2 + p \lambda + q = 0
\end{gather*}

$\lambda ^ 2 + p \lambda + q = 0$ -- характеристическое уравнение

\begin{enumerate}
	\item Если $\lambda_1, \lambda_2 \in \mathbb{R}, \lambda_1 \neq \lambda_2$ \\
	      $y_\textup{общ.реш.од.} = C_1e^{\lambda_1 x} + C_2e^{\lambda_2 x}$
	\item Если $\lambda_1, \lambda_2 \in \mathbb{R}, \lambda = \lambda_1 = \lambda_2$ \\
	      $y_\textup{общ.реш.од.} = C_1e^{\lambda x} + C_2xe^{\lambda x}$
	\item Если $\lambda_1, \lambda_2 \in \mathbb{R}, \lambda_1 = a + ib, \lambda+2 = a - ib, i = \sqrt{-1}, a, b \in \mathbb{R}$ \\
	      $y_\textup{общ.реш.од.} = e^{ax}(C_1 \cos{bx} + C_2 \sin{bx})$
\end{enumerate}

\subsection{Задачи \textnumero6.2, 6.10}
\subsubsection*{Условие}
Решить дифф. ур.
\subsubsection*{Решение}
\subsubsection*{6.2:\\ $y'' - 6y' + 9y = 0$}
\begin{gather*}
	y'' -6y' + 9y = 0 \\
	\lambda ^ 2 - 6\lambda + 9 = 0 \\
	(\lambda - 3)^2 = 0 \\
	\lambda = 3 \\
	y_\textup{общ.реш.од.} = C_1e^{3x} + C_2xe^{3x}
\end{gather*}

\subsubsection*{6.10:\\ $y'' - 2y' + 5y = 0$}
\begin{gather*}
	y'' - 2y' + 5y = 0 \\
	\lambda ^ 2 - 2\lambda + 5 = 0 \\
	D = 4 - 4 \cdot 5 = -16, D < 0 \\
	\lambda_{12} = \frac{-2 \pm \sqrt{-16}}{2} \\
	\lambda_{12} = -1 \pm 2i \\
	\lambda_1 = -1 + 2i \\
	\lambda_2 = -1 - 2i \\
	y_\textup{общ.реш.од.} = e^{-x}(C_1 \cos{2x} + C_2 \sin{2x})
\end{gather*}

\subsection{Задача о колебаниях \textnumero6.22(а)}
\subsubsection*{Условие}
\subsubsection*{Решение}
\begin{gather*}
	ma = F_\textup{упр.} \\
	x = x(t) \textup{ -- коорд. груза} \\
	x''(t) = 0 \\
	F_\textup{упр.} = -kx \\
	mx''(t) = -kx \\
	x''(t) + \frac{k}{m}x(t) = 0
\end{gather*}
Пусть $\omega ^ 2 = \frac{k}{m}$
\begin{gather*}
	x''(t) + w^2x(t) = 0 \textup{ -- ЛОУ 2-го порядка} \\
	p = 0, q = \omega ^2 \\
	\lambda^2 + \omega^2 = 0 \\
	\lambda^2 = -\omega^2 \\
	\lambda = \sqrt{-\omega^2} \\
	\lambda_{12} = \pm i\omega \\
	x_\textup{общ.реш.од.}(t) = C_1 \cos{\omega x} + C_2 \sin{\omega x}
\end{gather*}

Найдем частное решение при $x(0) = x_0, x'(0) = 0$:
\begin{gather*}
	% Todo: solve this
\end{gather*}

\subsection{Линейные неоднородные уравнения 2-го порядка}
\[y'' + p(x)y' + q(x)y = f(x)\]

\[y_\textup{общ.реш.неод.} = y_\textup{общ.реш.од.} + y_\textup{част.реш.неод.}\]

\subsubsection*{Задача}
\[y'' - 6y' + 9y = 36xe^{-3x}\]
Решим ЛОУ:
\begin{gather*}
	y'' - 6y' + 9y = 0 \\
	\lambda ^2 - 6\lambda + 9 = 0 \\
	\lambda_{1,2} = 3
	y_\textup{общ.реш.од.} = C_1e^{3x} + C_2xe^{3x}
\end{gather*}
Надем $y_\textup{част.реш.неод.}$:
\[f(x) = 36xe^{3x} \Rightarrow P_n(x) = 36x, h = 1, \alpha = -3\]
$\alpha = -3$ -- не корень хар. урав. $\Rightarrow$ частн. реш. ищем в виде:
\begin{gather*}
	y_\textup{част.реш.неод.} = M_1(x)e^{-3x} \\
	M_1(x) = Ax + B \\
	y_\textup{част.реш.неод.} = Ax + B
\end{gather*}
Подставим $y_\textup{част.реш.неод.}$ в исход. ЛНУ:
\begin{gather*}
	y_\textup{част.реш.неод.} = Axe^{-3x} + Be^{-3x} \\
	y'_\textup{част.реш.неод.} = Axe^{-3x} - 3Axe^{-3x} - 3Be^{-3x} \\
	y''_\textup{част.реш.неод.} = 3Axe^{-3x} - 3Axe^{-3x} + 9Axe^{-3x} + 9Be^{-3x} \\
	y''_\textup{част.реш.неод.} = -6Axe^{-3x} + 9Axe^{-3x} + 9Be^{-3x} \\
	y''_\textup{част.реш.неод.} = e^{-3x}\left(-6Ax + 9Ax + 9B\right) \\
\end{gather*}
Результат: % Todo: solve this
\[y_\textup{общ.реш.неод.} = C_1e^{3x} + C_2xe^{3x} + (x + \frac{1}{3}e^{-3x})\]

\subsubsection*{Задача 7.61}
\[y'' - 2y' = 6x^2 + 2x - 6\]
\subsubsection*{Решение}\mbox{} \\
Решим ЛОУ:
\begin{gather*}
	y'' - 2y' = 0 \\
	\lambda^2 -2\lambda = 0 \\
	\lambda(\lambda - 2) = 0 \\
	\lambda_1 = 0 \\
	\lambda_2 = 2 \\
	y_\textup{общ.реш.од.} = C_1 + C_2e^{2x}
\end{gather*}
Надем $y_\textup{част.реш.неод.}$:
\[f(x) = 6x^2 + 2x - 6 \Rightarrow P_n(x) = 6x^2 + 2x - 6, n = 2, \alpha = 0\]
$y_\textup{част.реш.неод.}$ имеет форму $x^rM_n(x)e^{\alpha x}$, где $\alpha = 0, r = 1, n = 2, M_n = Ax^2 + Bx + C$
\[y_\textup{част.реш.неод.} = x(Ax^2 + Bx + C)\]
Подставим в исходное уравнение:
\begin{gather*}
	(x(Ax^2 + Bx + C))'' - 2(x(Ax^2 + Bx + C))' = 6x^2 + 2x - 6 \\
	(x'(Ax^2 + Bx + C) + x(Ax^2 + Bx + C)')' - \\ 2(x'(Ax^2 + Bx + C) + x(Ax^2 + Bx + C)') = 6x^2 + 2x - 6 \\
	(Ax^2 + Bx + C + x((Ax^2)' + (Bx)' + C'))' - \\ 2(Ax^2 + Bx + C + x((Ax^2)' + (Bx)' + C')) = 6x^2 + 2x - 6 \\
	(Ax^2 + Bx + C + x(2Ax + B))' - \\ 2(Ax^2 + Bx + C + x(2Ax + B)) = 6x^2 + 2x - 6 \\
	(Ax^2 + Bx + C + 2Ax^2 + Bx)' - \\ 2(Ax^2 + Bx + C + 2Ax^2 + Bx) = 6x^2 + 2x - 6 \\
	(3Ax^2 + 2Bx + C)' - 2(3Ax^2 + 2Bx + C) = 6x^2 + 2x - 6 \\
	6Ax + 2B - 6Ax^2 - 4Bx - 2C = 6x^2 + 2x - 6 \\
	-6Ax^2 + x(6A - 4B) + 2B - 2C = 6x^2 + 2x - 6 \\
	\begin{cases}
		-6A = 6      \\
		6A - 4B = 2  \\
		2B - 2C = -6 \\
	\end{cases} \\
	\begin{cases}
		A = -1 \\
		B = -2 \\
		C = 1  \\
	\end{cases}
\end{gather*}
Следовательно частное решение:
\[y_\textup{част.реш.неод.} = x(-x^2 -2x + 1) = -x^3 - 2x^2 + x\]
Значит:
\[y_\textup{общ.реш.неод.} = C_1 + C_2e^{2x} -x^3 - 2x^2 + x \]

\subsubsection*{При $y(0) = 0, y'(0) = 5$}
\begin{gather*}
	0 = C_1 + C_2e^{2 \times 0} -0^3 - 2 \times 0^2 + 0 \\
	0 = C_1 + C_2 \\
	C_1 = -C_2 \\
	y_\textup{общ.реш.неод.} = C_2e^{2x} - C_2 -x^3 - 2x^2 + x \\
	y' = 3C_2e^{2x} - 3x^2 - 4x + 1 \\
	5 = 3C_2e^{2 \times 0} - 3 \times 0^2 - 4 \times 0 + 1 \\
	5 = 3C_2 + 1 \\
	C_2 = \frac{4}{3} \\
	C_1 = -\frac{4}{3}
\end{gather*}

% Todo: this and 7.30
