\section{Домашняя работа}
% 1.1 (в, г), 
% 1.6, 1.9, 1.12, 1.13, 1.14;
% 1.32, 1.36, 1.40, 1.42, 1.43, 1.50, 1.52 (Ответ: (y^')^3=4xyy^'-8y^2);
% 1.53(б-г)

\subsection{Задачи \textnumero1.1 (в, г)}
\paragraph{Условие}
Точка движется по оси $x$ со скоростью $v$.\\
Найти возможные законы ее движения. Определить среди этих законов тот, для которого $x = 0$ при $t = 0$, а также тот, для которого $x = 1$ при $t = 1$. 
\paragraph{Решение}
Подробное решение: \ref{eq:dot_movement}
\paragraph{Если $v = \cos t$ Из \ref{eq:dot_movement}:}
\[x(t) = \int\cos t dt\]
\begin{equation}
  x(t) = \sin t + C
  \label{eq:vel_cos}
\end{equation}

Из \ref{eq:vel_cos}, $x = 0$ при $t = 0$:
\[0 = \sin 0 + C\]
\[0 = 0 + C\]
\[C = 0\]
\[x(t) = \sin t\]

Из \ref{eq:vel_cos}, $x = 1$ при $t = 1$:
\[1 = \sin 1 + C\]
\[C = 1 - \sin 1\]
\[x(t) = \sin t + 1 - \sin 1\]

\paragraph{Если $v = e^t$ Из \ref{eq:dot_movement}:}
\[x(t) = \int e^t\]
\begin{equation}
  x(t) = \sin t + C
  \label{eq:vel_e}
\end{equation}

Из \ref{eq:vel_e}, $x = 0$ при $t = 0$:
\[0 = e^0 + C\]
\[0 = 1 + C\]
\[C = -1\]
\[x(t) = e^t - 1\]

Из \ref{eq:vel_e}, $x = 1$ при $t = 1$:
\[1 = e^1 + C\]
\[1 = e + C\]
\[C = 1 - e\]
\[x(t) = e^t - 1 + e\]

\subsection{Задачи \textnumero1.6, 1.9, 1.12, 1.13, 1.14}
\paragraph{Условие}
Проверить, что данная функция является решением соответствующего дифференциального уравнения и найти частное решение, удовлетворяющее заданному начальному условию, там, где это требуется.
\paragraph{Решение}
\paragraph{1.6:\\ $y = Cx^2 - x, y' = 1 + \frac{2y}{x}, y(1) = 1$}
\[y' = 1 + \frac{2y}{x}\]
\[y' - \frac{2y}{x} = 1\]
\[\frac{y'}{x^2} - \frac{2y}{x^3} = \frac{1}{x^2}\]
\[\frac{y'}{x^2} - \frac{2y}{x^3} = \frac{1}{x^2}\]
Замена $-\frac{2}{x^3} = \frac{d}{dx}\frac{1}{x^2}$:
\[\frac{y'}{x^2} - \frac{d}{dx}\frac{1}{x^2} = \frac{1}{x^2}\]
\[\frac{\frac{dy}{dx}}{x^2} - \frac{d}{dx}\frac{1}{x^2} = \frac{1}{x^2}\]
Применим $f\frac{dg}{dx} + g\frac{df}{fx} = \frac{d}{dx}(fg)$:
\[\frac{d}{dx}\frac{y}{x^2} = \frac{1}{x^2}\]
\[\int\frac{d}{dx}\frac{y}{x^2}dx = \int\frac{1}{x^2}dx\]
\[\frac{y}{x^2} = -x^{-1} + C\]
\[\frac{y}{x^2} = -\frac{1}{x} + C\]
\[y = -x + Cx^2\]
\[y = Cx^2 - x\]
Верно при $C = 2$

\paragraph{1.9:\\ $y = xe^{Cx + 1}, xy' = y\ln\frac{y}{x}, y(1) = e^3$}
\[xy' = y\ln\frac{y}{x}\]
Пусть $y = x v(x)$, тогда $y' = xv(x)' + v(x)$
\[x(xv(x)' + v(x)) = x \ln(x v(x))v(x)\]
\[v(x)' = \frac{\ln(x v(x))v(x) - v(x)}{x}\]
\[\frac{v(x)'}{\ln(x v(x))v(x) - v(x)} = \frac{1}{x}\]
\[\int \frac{v(x)'}{\ln(x v(x))v(x) - v(x)}dx = \int \frac{1}{x}dx\]
\[\ln(\ln v(x) - 1) = \ln(x) + C\]
\[v(x) = e^{e^Cx + 1}\]
\[v(x) = e^{Cx + 1}\]
\[y = xe^{Cx + 1}\]
Верно при $C = 3$

\paragraph{1.12:\\ $y = \frac{C}{x^2 - 1}, 2xy = (1 - x^2)y', y(3) = 1$}
\[2xy = (1 - x^2)y'\]
\[y' = -\frac{2xy}{x^2 + 1}\]
\[\frac{y'}{y} = -\frac{2x}{x^2 + 1}\]
\[\int\frac{y'}{y}dx = \int-\frac{2x}{x^2 + 1}dx\]
Для $\int\frac{y'}{y}dx$ заменим $u = y, du = y'dx$:
\[
  \int\frac{y'}{y}dx
  \Leftrightarrow \int\frac{1}{u}du
  \Leftrightarrow \ln u + C
  \Leftrightarrow \ln y + C
\]
Для $\int\frac{y'}{y}dx$ заменим $s = x^2 + 1, ds = 2xdx$:
\[
  \int\frac{y'}{y}dx
  \Leftrightarrow -2 \cdot \frac{1}{2}\int\frac{1}{s}ds
  \Leftrightarrow -\int\frac{1}{s}ds
  \Leftrightarrow -\ln s + C
  \Leftrightarrow -\ln(x^2 + 1) + C
\]
Получаем:
\[\ln y = -\ln(x^2 + 1) + C\]
\[e^{\ln y} = e^{-\ln(x^2 + 1) + C}\]
\[y = e^{-\ln(x^2 + 1)} \cdot e^C\]
\[y = \frac{1}{e^{\ln(x^2 + 1)}} \cdot e^C\]
\[y = \frac{1}{x^2 + 1} \cdot e^C\]
Упростим константу
\[y = \frac{C}{x^2 + 1}\]
Верно при $C = 10$

\paragraph{1.13:\\ $y = 1 + \frac{C}{x}, x(y + 1)y' = 1 - y^2, y(1) = 2$}
\[x(y + 1)y' = 1 - y^2\]
\[x(y + 1)y' = (1 - y)(1 + y)\]
\[(y + 1)(xy' - 1 + y) = 0\]
Решим $y + 1 = 0$ и $xy' - 1 + y = 0$ отдельно:

\paragraph{$y + 1 = 0$:}
\[y + 1 = 0\]
\[y = -1\]

\paragraph{$xy' - 1 + y = 0$:}
\[xy' - 1 + y = 0\]
\[y' = \frac{1 - y}{x}\]
\[\frac{y'}{1 - y} = \frac{1}{x}\]
\[\int\frac{y'}{1 - y}dx = \int\frac{1}{x}dx\]
Для $\int\frac{y'}{1 - y}dx$ заменим $u = 1 - y, du = -y'$:
\[
  \int\frac{y'}{1 - y}dx
  \Leftrightarrow -\int\frac{1}{u}du
  \Leftrightarrow -\ln u + C
  \Leftrightarrow -\ln(1 - y) + C
\]
Получаем:
\[-\ln(1 - y) = \ln x + C\]
\[\ln(1 - y) = -\ln x - C\]
\[e^{\ln(1 - y)} = e^{-\ln x - C}\]
\[1 - y = e^{-\ln x} \cdot e^{-C}\]
\[1 - y = \frac{1}{x} \cdot e^{-C}\]
Упростим константу
\[1 - y = \frac{C}{x} \]
\[y = -\frac{C}{x} + 1\]
Верно при $C = -1$

% \paragraph{1.14:\\ $y = -\lg(C - 10^x), y' = 10^{x + y}$}
% \[y' = 10^{x + y}\]
% \[\int y'dx = \int 10^{x + y}dx\]
% \[y = \int 10^{x + y}dx\]
% Замена $u = x + y, du = dx$:
% \[y = \int 10^udu\]
% \[y = \frac{10^u}{\ln 10} + C\]
% Обратная замена:
% \[y = \frac{10^{x + y}}{\ln 10} + C\]
\paragraph{1.14:\\ $y = -\lg(C - 10^x), y' = 10^{x + y}$}
\[y' = 10^{x + y}\]
\[y'\cdot10^{-y} = 10^x\]
\[\int y'\cdot10^{-y}dx = \int10^xdx\]
\[\int y'\cdot10^{-y}dx = \frac{10^x}{\ln 10} + C_1\]
Замена $u = -y, du = -y'dx$:
\[-\int 10^udu = \frac{10^x}{\ln 10} + C_1\]
\[-\frac{10^u}{\ln 10} + C_2 = \frac{10^x}{\ln 10} + C_1\]
\[-\frac{10^{-y}}{\ln 10} + C_2 = \frac{10^x}{\ln 10} + C_1\]
Упростим константы
\[-\frac{10^{-y}}{\ln 10} = \frac{10^x}{\ln 10} + C\]
\[10^{-y} = -\ln 10 \cdot \left(\frac{10^x}{\ln 10} + C\right)\]
\[10^{-y} = -10^x - C\ln 10\]
\[\lg{10^{-y}} = \lg(-10^x - C\ln 10)\]
\[-y = \lg(-10^x - C\ln 10)\]
Упростим константу
\[-y = \lg(C - 10^x)\]
\[y = -\lg(C - 10^x)\]
Верно

\subsection{Задачи \textnumero1.32, 1.36, 1.40, 1.42, 1.43, 1.50, 1.52}
\paragraph{Условие}
Составить дифференциальное уравнение данного семейства кривых.
\paragraph{Решение}
\paragraph{1.32:\\ $y = Ce^x$}
\[y = Ce^x\]
\[\frac{d}{dx}y = \frac{d}{dx}Ce^x\]
\begin{equation}
  y' = Ce^x
  \label{eq:1_32_abstract}
\end{equation}
Найдем из условия значения $C$:
\[C = \frac{y}{e^x}\]
Подставим в \ref{eq:1_32_abstract}:
\[y' = \frac{y}{e^x}e^x\]
\[y' = y\]
\[y' - y = 0\]

\paragraph{1.36:\\ $x^3 = C(x^2 - y^2)$}
\[x^3 = C(x^2 - y^2)\]
\[x^3 = Cx^2 - Cy^2\]
\[x^3 - Cx^2 = - Cy^2\]
\[Cy^2 = Cx^2 -x^3\]
\[\frac{d}{dx}Cy^2 = \frac{d}{dx}(Cx^2 -x^3)\]
\[2yy' = \frac{d}{dx}(Cx^2 -x^3)\]
\[2yy' = \frac{d}{dx}Cx^2 -\frac{d}{dx}x^3\]
\begin{equation}
  2yy' = 2Cx - 3x^2
  \label{eq:1_36_abstract}
\end{equation}
Найдем из условия значения $C$:
\[C = \frac{x^3}{x^2 - y^2}\]
Подставим в \ref{eq:1_36_abstract}:
\[2yy' = 2\frac{x^3}{x^2 - y^2}x - 3x^2\]
Лень упрощать

\paragraph{1.40:\\ $y = (x - C)^2$}
\[y = (x - C)^2\]
\[\frac{d}{dx}y = \frac{d}{dx}(x - C)^2\]
\[y' = 2(x - C)\frac{d}{dx}(x - C)\]
\begin{equation}
  y' = 2(x - C)
  \label{eq:1_40_abstract}
\end{equation}
Найдем из условия значения $C$:
\[C_1 = x - \sqrt{C}\]
\[C_1 = x + \sqrt{C}\]
Подставим значения $C$ в \ref{eq:1_40_abstract}:
\paragraph{$C_1$:}
\[y' = 2(x - x + \sqrt{C})\]
\[y' = 2\sqrt{C}\]
\paragraph{$C_2$:}
\[y' = 2(x - x - \sqrt{C})\]
\[y' = -2\sqrt{C}\]

\paragraph{1.42:\\ $(x - C)^2 + y^2 = 1$}

\paragraph{1.43:\\ $x^2 + (y - C)^2 = 1$}

\paragraph{1.50:\\ $x^2 = (C + y)e^y$}

\paragraph{1.52:\\ $y = C(x - C)^2$}

\subsection{Задача \textnumero1.53(б)}
\paragraph{Условие}
Построить приближенно интегральные кривые уравнения\\ $y' = x^2 + y^2$

\vspace{5mm}
\begin{tikzpicture}[declare function={f(\x,\y)=\x * \x + \y * \y;}]
  \def\xmax{3} \def\xmin{-3}
  \def\ymax{3} \def\ymin{-3}
  \def\nx{15}
  \def\ny{15}

  \pgfmathsetmacro{\hx}{(\xmax-\xmin)/\nx}
  \pgfmathsetmacro{\hy}{(\ymax-\ymin)/\ny}
  \foreach \i in {0,...,\nx}
    \foreach \j in {0,...,\ny}
    {
      \pgfmathsetmacro{\yprime}{f({\xmin+\i*\hx},{\ymin+\j*\hy})}
      \draw[blue,shift={({\xmin+\i*\hx},{\ymin+\j*\hy})}] 
      (0,0)--($(0,0)!2mm!(.1,.1*\yprime)$);
    }

  % % draw one solution line, !!!you have to solve the equation!!!
  % \def\yo{1}
  % \draw[magenta] plot[domain=\xmin:.9] (\x,{(\yo+1)*exp(\x)-\x-1});

  \draw[->] (\xmin-.5,0)--(\xmax+.5,0) node[below right] {$x$};
  \draw[->] (0,\ymin-.5)--(0,\ymax+.5) node[above left] {$y$};

  \draw (current bounding box.south) node[below]
  {Интегральные кривые для \quad $y'=x^2 +y^2$.};
\end{tikzpicture}
