\section{Домашняя работа}

\subsection*{Задача 8.4}
\begin{equation*}
	\begin{cases}
		x_1' = -5x_1 - x_2, \\
		x_2' = x_1 - 3x_2 - 9e^{2t},
	\end{cases}
	x_1(0) = 0, x_2(0) = \frac{1}{2}
\end{equation*}
\subsubsection*{Решение}
Продиффиренцируем первое уравнение системы и подставим в него второе:
\begin{gather*}
	x_1'' = (-5x_1 - x_2)' \\
	x_1'' = -5x_1' - x_2' \\
	x_1'' = -5x_1' - x_1 - 3x_2 - 9e^{2t} \\
	x_1'' + 5x_1' + x_1 = 3x_2 - 9e^{2t} \\
\end{gather*}
Выразим $x_2$ из первого и подставим в полученное урвнение:
\begin{gather*}
	x_2 = -x_1' - 5x_1 \\
	x_1'' + 5x_1' + x_1 = 3(-x_1' - 5x_1) - 9e^{2t} \\
	x_1'' + 5x_1' + x_1 - 3(-x_1' - 5x_1) = - 9e^{2t} \\
	x_1'' + 5x_1' + x_1 + 3x_1' + 15x_1 = - 9e^{2t} \\
	x_1'' + 8x_1' + 16x_1 = - 9e^{2t} \\
\end{gather*}
Решим ЛНУ 2-го порядка $x_1'' + 8x_1' + 16x_1 = - 9e^{2t}$:
\begin{enumerate}
	\item Решим ЛОУ: \\
	      \begin{gather*}
		      x_1'' + 8x_1' + 16x_1 = 0 \\
		      \lambda^2 + 8\lambda + 16 = 0 \\
		      (\lambda + 4)^2 = 0 \\
		      \lambda + 4 = 0 \\
		      \lambda_1 = \lambda_2 = \lambda = -4 \\
		      t_\textup{общ.реш.од.} = C_1e^{-4t} + C_2xe^{-4t} \\
	      \end{gather*}
	\item $f(x) = -9e^{2t} \Rightarrow P_n(t) = -9, n = 0, \alpha = 2$ \\
	      $x_\textup{част.реш.неод.}$ имеет форму $M_n(t)e^{\alpha t}$, где $\alpha = 2, n = 0, M_n = A$ \\
	      $x_\textup{част.реш.неод.} = Ae^{2t}$
	\item Подставим в исходное:
	      \begin{gather*}
		      (Ae^{2t})'' + 8(Ae^{2t})' + 16(Ae^{2t}) = - 9e^{2t} \\
		      (Ae^{2t}(2t)')' + 8Ae^{2t}(2t)' + 16(Ae^{2t}) = - 9e^{2t} \\
		      (2Ae^{2t})' + 16Ae^{2t} + 16Ae^{2t} = - 9e^{2t} \\
		      2Ae^{2t}(2t)' + 32Ae^{2t} = - 9e^{2t} \\
		      4Ae^{2t} + 32Ae^{2t} = - 9e^{2t} \\
		      36Ae^{2t} = - 9e^{2t} \\
		      36A = -9 \\
		      A = -\frac{9}{36} \\
		      A = -\frac{1}{4} \\
	      \end{gather*}
	      Тогда:
	      \[x_\textup{част.реш.неод.} = -\frac{1}{4}e^{2t}\]
	\item Значит $x_{1.\textup{общ.реш.неод.}} = C_1e^{-4t} + C_2xe^{-4t} -\frac{1}{4}e^{2t}$
\end{enumerate}
Найдем $x_2$
\begin{gather*}
	x_2 = -x_1' - 5x_1 \\
	x_2 = -(C_1e^{-4t} + C_2xe^{-4t} -\frac{1}{4}e^{2t})' - 5(C_1e^{-4t} + C_2xe^{-4t} -\frac{1}{4}e^{2t}) \\
	x_2 = -((C_1e^{-4t})' + (C_2xe^{-4t})' -(\frac{1}{4}e^{2t})') - 5C_1e^{-4t} - 5C_2xe^{-4t} + \frac{5}{4}e^{2t} \\
	x_2 = -(C_1e^{-4t}(-4t)' + (C_2(x(e^{-4t})' + x'e^{-4t})) -\frac{1}{4}e^{2t}(2t)') - 5C_1e^{-4t} - 5C_2xe^{-4t} + \frac{5}{4}e^{2t} \\
	x_2 = -(-4C_1e^{-4t} + (C_2(xe^{-4t}(-4t)' + e^{-4t})) -\frac{1}{2}e^{2t}) - 5C_1e^{-4t} - 5C_2xe^{-4t} + \frac{5}{4}e^{2t} \\
	x_2 = -(-4C_1e^{-4t} + (C_2(xe^{-4t}(-4t)' + e^{-4t})) -\frac{1}{2}e^{2t}) - 5C_1e^{-4t} - 5C_2xe^{-4t} + \frac{5}{4}e^{2t} \\
\end{gather*}
\begin{gather*}
	x_2 = -(-4C_1e^{-4t} + (C_2(-4xe^{-4t} + e^{-4t})) -\frac{1}{2}e^{2t}) - 5C_1e^{-4t} - 5C_2xe^{-4t} + \frac{5}{4}e^{2t} \\
	x_2 = 4C_1e^{-4t} - (C_2(-4xe^{-4t} + e^{-4t})) +\frac{1}{2}e^{2t} - 5C_1e^{-4t} - 5C_2xe^{-4t} + \frac{5}{4}e^{2t} \\
	x_2 = 4C_1e^{-4t} - (-4C_2xe^{-4t} + C_2e^{-4t}) +\frac{1}{2}e^{2t} - 5C_1e^{-4t} - 5C_2xe^{-4t} + \frac{5}{4}e^{2t} \\
	x_2 = 4C_1e^{-4t} + 4C_2xe^{-4t} - C_2e^{-4t} + \frac{1}{2}e^{2t} - 5C_1e^{-4t} - 5C_2xe^{-4t} + \frac{5}{4}e^{2t} \\
	x_2 = \frac{7}{4}e^{2t} - C_1e^{-4t} - C_2e^{-4t} - C_2xe^{-4t} \\
\end{gather*}
Получили:
\begin{gather*}
	\begin{cases}
		x_1 = C_1e^{-4t} + C_2xe^{-4t} -\frac{1}{4}e^{2t},              \\
		x_2 = \frac{7}{4}e^{2t} - C_1e^{-4t} - C_2e^{-4t} - C_2xe^{-4t} \\
	\end{cases}
\end{gather*}

Найдем частное решение:
\begin{enumerate}
	\item Подставим $x_1(0) = 0$ \\
	      \begin{gather*}
		      0 = C_1e^{-4 \times 0} + C_2 \times 0 \times e^{-4 \times 0} -\frac{1}{4}e^{2 \times 0} \\
		      0 = C_1 - \frac{1}{4} \\
		      C_1 = \frac{1}{4} \\
	      \end{gather*}
	\item Подставим $x_2(0) = \frac{1}{2}$ \\
	      \begin{gather*}
		      \frac{1}{2} = \frac{7}{4}e^{2 \times 0} - \frac{1}{4}e^{-4 \times 0} - C_2e^{-4 \times 0} - C_2\times 0 \times e^{-4 \times 0} \\
		      \frac{1}{2} = \frac{3}{2} - C_2 \\
		      C_2 = -\frac{1}{2} + \frac{3}{2} \\
		      C_2 = 1 \\
	      \end{gather*}
	\item Получили:
	      \begin{gather*}
		      \begin{cases}
			      x_1 = \frac{1}{4}e^{-4t} + xe^{-4t} -\frac{1}{4}e^{2t},          \\
			      x_2 = \frac{7}{4}e^{2t} - \frac{1}{4}e^{-4t} -e^{-4t} - xe^{-4t} \\
		      \end{cases}
	      \end{gather*}
\end{enumerate}
